\documentclass[12pt,a4paper,polish]{article}

\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{array}
\usepackage{listingsutf8, lstautogobble}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\graphicspath{ {images/} }

\lstdefinestyle{mystyle} {
  language=java
}

\lstset {
  style=mystyle,
  autogobble=true,
  frame=single,
  numbers=left,
  texcl=true,
  breaklines=true,
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily
}

\title {
  Komunikator w technologii Bluetooth Low Energy
  \break \break \break
  Dokumentacja
  \break \break \break \break
}

\date{}
\author {
  Łukasz Biel, Marta Wojtaszek, Wiktor Bigaj, Krzysztof Tatarynowicz
}

\begin{document}

% turn off page numbering
\pagenumbering{ gobble }

% show title page
\begin{titlepage}
  \maketitle
  \thispagestyle{empty}
\end{titlepage}

% brief
\section{Opis projektu}

\subsection{Założenia}

Projekt ma na celu stworzenie klienta komunikatora czatu przez Bluetooth 4.0, używając funkcjonalności udostępnianych przez tą technologię.
Komunikator będzie programem realizującym protokół Peer To Peer, to jest, będzie umożliwiał łączenie się węzłów bez konieczności istnienia jednostki centralnej.
Program będzie zawierał następujące funkcjonalności:
\begin{itemize}
\item Wyszukiwanie i listowanie dostępnych użytkowników
\item Nadawanie wiadomości czatu do wszsytkich pobliskich urządzeń
\item Odbieranie wiadomości czatu nadawanych przez urządzenia innych użytkowników
\end{itemize}

\subsection{Realizacja}

Projekt będzie realizowany w zespole czteroosobowym, w którym każdy z członków ma wyznaczone konkretne zadania, które składają się na spójną całość funkcjonalnego programu komunikatora.
W skład zespołu wchodzą:
\begin{itemize}
\item Marta Wojtaszek - odpowiedzialna z interfejs użytkownika oraz integralność aplikacji z urządzeniem
\item Wiktor Bigaj - odpowiedzialny za mechaniz serializacji oraz deserializacji wiadomości, jak również za system przekazywania wiadomości między użytkownikiem a modułamy wysyłającym i nadającym
\item Łukasz Biel - odpowiedzialny za mechanizm nasłuchiwania i odbierania wiadomości przez technologię Bluetooth
\item Krzysztof Tatarynowicz - odpowiedzialny za mechanizm nadawania wiadomości
\end{itemize}

\subsection{Diagram zależności}

\begin{center}
  \makebox[\texwidth]{\includegraphics[width=500]{Overview}}
\end{center}

\section{Opisy funkcjonalności}

% contents
\subsection{Nadawanie w technologii BLE}

\subsubsection{Klasa \texttt{Sender}}

Klasa wysyłająca dane (\texttt{Sender}) zajmować się będzie nadawaniem otrzymanych od warstwy \texttt{Router} wiadomości do danego odbiorcy.

\subsubsection{Diagram klasy \texttt{Sender}}

\includegraphics{UML}

\subsubsection{Metody klasy \texttt{Sender}}

\begin{itemize}
\item \texttt{send} - metoda zajmująca się przetwarzaniem otrzymanych wiadomości i sprowadzaniem ich do postaci pakietów akceptowalnych przez moduł \texttt{Bluetooth Low Energy}, a następnie wysłaniem przy użyciu odpowiedniego \texttt{adaptera}
  
\item \texttt{canAdvertise} - metoda zwracająca wartość \texttt{true} jeżeli urządzenie, próbujące wysłać wiadomość obsługuje technologię wysyłania \texttt{Bluetooth Low Energy}. W przeciwnym przypadku zwraca \texttt{false}
\end{itemize}

\subsubsection{Sposób działania}

Klasa \texttt{Sender} będzie działała według następującego schematu:

\begin{itemize}
\item Klasa \texttt{Router} przekazuje wiadomość w postaci ciągu o typie \texttt{Byte} metodzie \texttt{send} klasy \texttt{Sender}.
  
\item Metoda \texttt{send} uruchamia metodę \texttt{canAdvertise} - sprawdza, czy urządzenie, z którego wysyłana jest wiadomość obsługuje technologię \texttt{Bluetooth Low Energy}. Jeżeli nie, to zgłaszany jest odpowiedni wyjątek i w konsoli wyświetlana jest wiadomość o błędzie.
  
\item Tworzony jest odpowiedni obiekt API odpowiedzialny za wysyłanie pakietu do odbiorcy
  
\item Przy użyciu metody stworzonego obiektu wiadomość jest zamieniana w pakiet, oraz dodany zostaje znacznik trybu wysyłania (opisany poniżej)
  
\item Przy użyciu metody stworzonego obiektu wiadomość jest wysyłana do odbiorcy
\end{itemize}

\subsubsection{Tryby wysyłania pakietów}

\begin{itemize}
\item Metoda \texttt{setAdvertiseMode()} - spośród dostępnych opcji \texttt{ADVERTISE\_MODE\_LOW\_POWER}, \texttt{ADVERTISE\_MODE\_BALANCED} oraz \texttt{ADVERTISE\_MODE\_LOW\_LATENCY} można wybrać tryb "rozgłaszania" o niskiej mocy, średniej mocy i o krótszym czasie odpowiedzi.
  
\item Metoda \texttt{setTxPowerLevel()} - spośród dostępnych opcji  \texttt{ADVERTISE\_TX\_POWER\_ULTRA\_LOW}, \texttt{ADVERTISE\_TX\_POWER\_LOW}, \texttt{ADVERTISE\_TX\_POWER\_MEDIUM} oraz \texttt{ADVERTISE\_TX\_POWER\_HIGH} można wybrać siłę sygnału (maksymalny zasięg odbiorcy).
\end{itemize}

\subsection{Serializacja i deserializacja danych}

\subsubsection{Założenia}
\begin{itemize}
\item Router odpowiada za przekazywanie wiadomości między interfejsem, a modułem nadającym/odbierającym. Kiedy odbiera wiadomość od interfejsu sprawdza jej poprawność (czy nie jest za długa, czy nie zawiera niedozwolonych znaków itp.). W przypadku kiedy wiadomość jest za długa, router podzieli ją na parę mniejszych wiadomości.
\item Bardzo ważnym zadaniem routera jest przygotowanie wiadomości do przesłania jej przez sieć Bluetooth konwertując ja na format JSON( jego główną zaletą jest to,że stwarza daję możliwość polepszenia jakości przesyłania danych poprzez na przykład rozbudowanie wysyłanego pakietu o sumę kontrolną w celu zwiększenia niezawodności transmisji). Następnie zamienia ten pakiet nabajty, które potem moduł nadający prześle do odpowiednich urządzeń.
\item Równie ważnym zadaniem routera jest poprawne odebranie pakietu bajtów i przetłumaczenie go z powrotem na JSONa. Następnie z uzyskanej struktury odczytujemy wiadomość. Potem sprawdzamy jej poprawność. Jeżeli wiadomość była dłuższa czekamy na resztę wiadomości, po czym scaloną wiadomość przekazujemy interfejsowi urządzenia odbierającego (oczywiście podwarunkiem, że ta wiadomość była poprawna).
\item Router danych jako pośrednik między modułami przekazuje również do interfejsu wszelkie błędy,które wystąpiły, na innych modułach przy próbach nadawania, odbierania, połączenia z serwerem itp.
\end{itemize}

\subsubsection{Klasa}
\begin{itemize}
\item \texttt{bool CheckMessage(String message)} - sprawdza poprawność wiadomości tzn. czy nie zawiera nie dozwolonych znaków. W przypadku,dy funkcja zwróci false jest rzucany wyjątek.
\item \texttt{void broadcast(String message)} – Bierze wiadomość do „zapakowania”, sprawdza jej poprawność za pomocą funkcji CheckMessage, następnie dzieli ją na odpowiednią ilość wiadomości, które potem są przekształcane na format JSON przy użyciu funkcji translateToJSON, potem jest to przekształcana na bajty,które są wysyłane do sendera.
\item \texttt{JSON translateToJSON(String message)} – Przekształca wiadomość typy String na format JSON. Funkcja pomocnicza do funkcji broadcast.
\item \texttt{JSON translateToJSON(byte[] data)} – Przekształca bajty na format JSON. Funkcja pomocnicza do funkcji receive.
\item \texttt{void receive(byte[] data)} – odbiera i tłumaczy bajty na format JSON przy użyciu funkcji translateToJSON, po wyszukuje w JSONie wiadomość, której poprawność jest sprawdzana przy pomocy funkcji CheckMessage, następnie wiadomości są scalanie w funkcji mergeMessages,która je potem przekazuje do interfejsu.
\item \texttt{String mergeMessages(String[] Message,int numberOfMessage)} – czeka na otrzymanie odpowiedniej ilości wiadomość(prawdopodobnie w przypadku dzielenia wiadomości pakiet JSON będzie zawierał informacje o tym,na ile pakietów wiadomość została podzielona),po czym scaleniu jest w całość wywołuje funkcję passToInterface.
\item \texttt{void passToInterface(String message)} - przekazuje scaloną i poprawną wiadomość do interfejsu
\item \texttt{String handleError(string ErrorMessage)} – przekazuje wiadomość błędu otrzymaną podczas prób nadawania/odbierania/połączenia z serwerem itp. i przekazują ją do interfejsu.
\end{itemize}

\subsection{Interfejs użytkownika}

\subsubsection{Część graficzna}
Interfejs graficzny programu składa się z pola zawierającego wiadomości odebrane od ROUTERa - dostajemy od niego również wiadomości wysłane przez nas (po potwierdzeniu, że zostały poprawnie wysłane), pole tekstowe do wprowadzenia tekstu wiadomości oraz przycisk służący do wysłania tejże wiadomości. Na liście otrzymanych wiadomości każda wiadomość będzie wyświetlania osobno, wraz z datą jej otrzymania. Dodatkowo, gdy aplikacja otrzyma tak dużo wiadomości, że nie będą się mieścić na ekranie, obok tej listy pojawi się suwak.

\subsubsection{Część programistyczna}
\begin{wrapfigure}{l}{0.4\textwidth}
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{ChatMessage}
\end{wrapfigure}
Całość interfejsu GUI będzie zapisania w pliku XML czytanym przez system okienkowy Androida. Oprócz tego w klasie głównej MainActivity (odpowiada za UI w Androidzie) znajdą się dwie metody: jedna podpięta pod przycisk Send i wysyłająca wiadomość typu ChatMessage (cf. ryc. obok) do ROUTERa oraz druga (publiczna) wywoływana przez ROUTERa w celu dodania nam wiadomości do wysłania, w której przekaże nam obiekt typu ChatMessage. Klasa ChatMessage zostanie zaimplementowana razem z systemem GUI.

\subsection{Odbiorca}

\subsubsection{Opis}
Zadaniem odbiorcy jest nasłuchiwanie w oczekiwaniu na nadchodzące wiadomości od pobliskich urządzeń. Gdy takowe zdarzenie nastąpi, odbiorca przekazuje ją dalej \texttt{Routerowi} aby ten wyświetlił ją dla użytkownika.

\subsubsection{Założenia}
\begin{itemize}
\item Odbiorca musi zarządzać nasłuchem tak, aby nie zużywać przesadnych ilości energii, jednocześnie wykluczając możliwość ominięcia nadchodzących danych.
\item Odbiorca bedzie współdzielił klasę adaptera Bluetooth z nadawcą
\item Odbiorca będzie przekazywał dane binarne do DataRoutera w celu wyświetlenia ich uzytkownikowi
\item Odbiorca będzie działał jako Service, periodycznie włączając się do nasłuchu
\end{itemize}

\subsubsection{Klasa}
\begin{wrapfigure}{l}{0.4\textwidth}
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{Receiver}
\end{wrapfigure}
Klasa Receiver będzie zarządzała podwątkami nasłuchującymi (zwanymi w specyfikacji również Demonami lub Daemonami). Daemon, będzie komunikował się z klasą Receiver w momencie, gdy odbierze komunikat przez Bluetooth. Najpewniejszym rozwiązaniem jest stworzenie jednego Demona przy inicjalizacji klasy i odpowiednie go sparametryzowanie, by periodycznie włączał się do nasłuchu.

\section{Wyniki}
W wyniku prac obejmujących pół roku akademickiego opracowana została aplikacja, która w założeniach realizuje ideę opisaną powyżej. Nie napotkano większych problemów
jeśli chodzi o implementację poszczególnych części a kod wygląda z grubsza zgodnie z ustaleniami. Oprócz opisanych wyżej klas została jeszcze dodana klasa
realizująca wzorzec fasady, podająca wszystkie niezbędne informacje poszczególnym modułom i uruchamiająca te działające w tle.
Nie było możliwe przetestowanie aplikacji z powodu braku urządzeń zdolnych obsługiwać technologię Bluetooth Low Energy. Jeden telefon wystarczył, aby sprawdzić, czy
urządzenie może wywołać funkcje nadawania i odbierania zlokalizowane w zaimplementowanych modułach, jednak nie istniał żaden odbiorca, toteż proces weryfikacji,
czy rzczywiście funkcje działają nie mógł zostać przeprowadzony.

\subsection{Wywiązanie się z zadań}
Każdy z członków zespołu terminowo wywiązał się z zleconych mu zadań. Nie powstały żadne opóźnienia odnośnie zaplanowanej daty dostarczenia samego kodu. Poprawki
mające na celu wypróbować modyfikację i upodobnienie kodu do przykładu umieszczonego w internecie opisującego prostą komunikację między dwoma telefonami z
Androidem były wykonane pod koniec Grudnia 2016 roku. Owe poprawki wykonywał cały zespół. Nie przyniosły one jednak efektów.

\end{document}
